## 役に立つBashスクリプト
[PPBL 2023 Plutus Template](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template)には、このモジュールでカバーされているトピックのいくつかについてBashスクリプトが含まれています。

<br />
---

## Bashスクリプトとは何ですか？
Bashスクリプト、または「Shellスクリプト」とは、共通のプロセスを再利用する便利な方法を提供します。

例えば、いつも使用するコマンドがあると仮定してください
```bash
cardano-cli query tip --testnet-magic 1
```

同じコマンドを繰り返し入力する代わりに、`getTip.sh`というファイルに配置することができます。
```bash
#!/bin/bash

cardano-cli query tip --testnet-magic 1
```

あとは、単純に走ればいいんです：
```bash
. getTip.sh
```

スクリプトは1行よりもはるかに長くなることがあり、それが彼らをとても貴重なものにします。

To learn more, check out the [Shell Scripting Tutorial](https://www.shellscript.sh/)
詳細を学ぶには、[Shellスクリプトチュートリアル](https://www.shellscript.sh/)を確認してください。
<br />
---

## Bashスクリプトの使い方
もちろん、スクリプトを使うと時間を節約できます。スクリプトはドキュメンテーションとして使用できます。`.sh`ファイルを読んで、どのように動作するかを理解する練習をしてください。ここで提供されている[スクリプト](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/tree/main/bash-scripts)は、レッスン102.1から102.5で見たドキュメンテーションに非常に似ています。


<br />
---

## git pullコマンドを使って、PPBL 2023 Plutus templateの最新の変更を取得してください。
- Demeter.runを使えば、VS Codeからgitリポジトリを更新することができます。`/repo`内で`git pull`を実行してください。
- もしローカルで作業している場合は、`/ppbl2023-plutus-template`に移動して、`git pull`を実行してください。

<br />
---

<br />
<br />

# 提供されたスクリプトの使用
最終更新日2023年3月27日。時間の経過とともに、Bashスクリプトを追加していきます。

### 始める前に、variables-private.shファイルを作成してください。
- ノードと`cardano-cli`をローカルで実行している場合は、`variables-example.sh`のコピーを`variables-private.sh`という名前で作成してください。
- 環境に合わせて`CARDANO_NODE_SOCKET_PATH`を更新してください。
- Demeter.runを使用している場合は、この手順をスキップできます。

<br />
---

## queryTip.sh
- [/ppbl2023-plutus-template/bash-scripts/queryTip.sh](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/blob/main/bash-scripts/queryTip.sh)
- [Lesson 102.1](/modules/102/1021)

前のステップで独自の`variables-private.sh`ファイルを実行した後、以下の「使用方法」に示されているように`queryTip.sh`ファイルを実行してください。

使用方法:
```bash
$ . queryTip.sh
```

出力の例：
```bash
{
    "block": 757556,
    "epoch": 59,
    "era": "Babbage",
    "hash": "f36424305e8b6135d3211d6ea385d7c5461c18241d87fea44d34ba2f41da2e41",
    "slot": 23983883,
    "syncProgress": "100.00"
}
```
[102.1レッスンの4d項目、「ステータスの確認」で覚えたように](/modules/102/1021)、`syncProgress`は`100.00`のパーセンテージです。`queryTip.sh`ファイルの実行を繰り返すことで、ノードの状態を追跡することができます。 

<br />
---

## createPreprodWallet.sh
- [/ppbl2023-plutus-template/bash-scripts/createPreprodWallet.sh](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/blob/main/bash-scripts/createPreprodWallet.sh)
- [Lesson 102.2](/modules/102/1022)

現在のディレクトリに新しいディレクトリを作成し、その後ステーキング資格情報を持つpre-prodアドレスを作成します。このスクリプトは、関連するすべてのウォレットファイルを含む新しいディレクトリを作成します。

使用方法:
```bash
$ . createPreprodWallet WALLETNAME
```

出力の例：
```bash
{"address": "addr_test1qpuh6nf2nsfkyfp7cvk367fpgk7kwc0vceugv4jsldwrjkh0zgxaje6qk3xrvuvxsgwps3x6m5pmjwcnzlqt7xpx7z3qzl6slp","pkh": "797d4d2a9c1362243ec32d1d792145bd6761ecc678865650fb5c395a", "walletName": "WALLETNAME"},
```


<br />
---

## getAddressUTxO.sh
- [/ppbl2023-plutus-template/bash-scripts/getAddressUTxO.sh](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/blob/main/bash-scripts/getAddressUTxO.sh)
- [Lesson 102.3](/modules/102/1023)

使用方法:
```bash
$ . getAddressUTxO ADDRESS
```

出力の例：
```bash
                           TxHash                                 TxIx        Amount
--------------------------------------------------------------------------------------
1ed86a282df85b7b7c433dec5da9382e776c2c87f995cc59eb1ab12a6ea28e61     0        10000000 lovelace + TxOutDatumNone
1ed86a282df85b7b7c433dec5da9382e776c2c87f995cc59eb1ab12a6ea28e61     1        15000000 lovelace + TxOutDatumNone
1ed86a282df85b7b7c433dec5da9382e776c2c87f995cc59eb1ab12a6ea28e61     2        25000000 lovelace + TxOutDatumNone
dac9c445340c5cd740c7e8a76bcd65828ca7378284f53a36c0dc48837075ea98     1        2000000 lovelace + 1 05cf1f9c1e4cdcb6702ed2c978d55beff5e178b206b4ec7935d5e056.3232325050424c323032334a616d6573 + TxOutDatumNone
dac9c445340c5cd740c7e8a76bcd65828ca7378284f53a36c0dc48837075ea98     2        47280625 lovelace + TxOutDatumNone

```

<br />
---

## sendLovelacePreprod.sh
- [/ppbl2023-plutus-template/bash-scripts/sendLovelacePreprod.sh](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/blob/main/bash-scripts/sendLovelacePreprod.sh)
- [Lesson 102.3](/modules/102/1023)

使用方法:
```bash
$ . sendLovelacePreprod PATH_TO_WALLET_DIRECTORY
```

これはインタラクティブなスクリプトです。あなた自身でそれが動作するように試してみてください！

<br />
---

## 練習する:
上記のスクリプトは、レッスン102.1から102.3に対応するスクリプトです。

レッスン102.4および102.5で示されているように、スマートコントラクトとのやり取りを行うスクリプトをどのように書くのか？

今後の[Live Coding session](/live-coding)にて、スマートコントラクトとのやり取りを行うスクリプトを構築します。


import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
